# TNSI : TD SQL Base de Données Films

**MySQL** a été racheté en $2008$ par [Sun Microsystems](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems), lui-même racheté par [Oracle Corporation](https://fr.wikipedia.org/wiki/Oracle_(entreprise)) en $2009$. Conclusion : MySQL n'est plus libre.

**MariaDB** est un fork libre de MySQL: Dans ce TD[^1], **nous travaillerons avec MariaDB**.

## Choisissez un mode de Travail : Online vs Local

Vous pouvez travailler de deux manières différentes :  
(:warning: mais ce ne sera pas le même fichier `Films.sql`, attention :warning:) :

* ou bien *online*, sur le site https://sqliteonline.com/
* ou bien *avec LAMP, en local*, dans votre machine virtuelle **Manjaro Linux**, en ayant préalablement installé LAMP (ce qui est normalement le cas à ce moment du cours). Sinon installer LAMP dans votre VM Linux, en suivant le [TD : Installer et Configurer LAMP](../install_lamp/index.md)

### Si vous travaillez Online sur https://sqliteonline.com/

Il vous faut créer la Base de Données `Films.sql` en ligne :

1. Télécharger la Base de Données [Films.sql](online/Films.sql) en local (sur votre ordi)  
2. Rendez-vous sur le site https://sqliteonline.com/  
3. Créer une **connexion MariaDB** sur le site : :fa-plug: Click to connect
4. Importer la Base de Données `Films.sql` sur le site : File -> :fa-folder-open: Open SQL, puis télécharger le fichier `Films.sql` depuis votre ordi
5. Cliquer sur **Run** ou bien ++shift+enter++ pour :

    * exécuter la création de la Base de Données, et
    * remplir les tables avec certaines données

### Si vous travaillez en local

Dans votre VM Linux, connectez-vous en tant que `eleve:eleve`

1. Télécharger la Base de Données [Films.sql](local/Films.sql) en local (sur votre ordi)  
2. Lancer le démon **mysqld** : `$ sudo systemctl start mysqld`  
3. Copier-coller le fichier `Films.sql` dans le répertoire `Documents` (depuis le répertoire `Téléchargements`), ou bien déplacez-le en ligne de commande:
```console
[eleve@posteXX ~]$ cd Téléchargements
[eleve@posteXX Téléchargements]$ cp Films.sql ~/Documents
```
4. Changer de répertoire en ligne de commandes pour vous rendre dans le dossier `Documents` contenant le fichier `Films.sql` :  
```console
[eleve@posteXX Téléchargements]$ cd ~/Documents
[eleve@posteXX Documents]$
```
5. Importer la Base de Données `Films.sql` en tant que `eleve` dans MySQL:  

    * `$ mysql -u eleve -p < Films.sql`  
Ou bien, alternativement, avec la commande `source`, après s'être connecté à MySQL comme root :
    * `$ mysql -u eleve -p`
    * `mysql> source Films.sql`

## Prendre un Bon Départ & Travail à Faire

### USE : Choisir la Base

(Uniquement) Si vous travaillez en local, vous devez commencer par choisir de travailler la base de données `Films` (car vous pourriez souhaiter travailler avec d'autres bases, qui pourraient exister, à priori):  

```sql linenums="0"
MariaDB [(none)]> use Films;
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
MariaDB [Films]>
```

### Bonne Lecture de la Base

Vérifier que vous parvenez bien à lire les données de la base de données `Films`, par exemple :  
`SELECT * FROM Artiste;` doit vous lister tous les artistes. Vous devriez voir quelque chose comme ceci :  
```sql linenums="0"
+-----------+----------------------+---------------+-------------+
| idArtiste | nom                  | prénom        | annéeNaiss  |
+-----------+----------------------+---------------+-------------+
|         1 | Lucas                | George        |        1944 |
|         2 | Hamill               | Mark          |        1951 |
|         3 | Ford                 | Harrison      |        1942 |
...
```

### SHOW TABLES

Afficher les tables de la Base de données `Films`, vous devriez voir quelque chose comme ceci :  

```sql linenums="0"
MariaDB [Films]> show tables;
+-----------------+
| Tables_in_Films |
+-----------------+
| Artiste         |
| Film            |
| Internaute      |
| Notation        |
| Pays            |
| Rôle            |
+-----------------+
6 rows in set (0.001 sec)
```

### Travail à Faire

Dans CHACUNE des parties ci-dessous, lisez les rappels de syntaxe proposés, puis Déterminer la (ou les) bonnes requêtes permetttant de répondre aux questions posées.

## DESCRIBE / DESC

Afficher des détails (Décrire) sur une table, ce qui revient à obtenir son **schéma** :

```sql linenums="0"
MariaDB [Films]> describe Artiste;
-- ou bien :
MariaDB [Films]> desc Artiste;

+-------------+-------------+------+-----+---------+-------+
| Field       | Type        | Null | Key | Default | Extra |
+-------------+-------------+------+-----+---------+-------+
| idArtiste   | int(11)     | NO   | PRI | NULL    |       |
| nom         | varchar(30) | NO   | MUL | NULL    |       |
| prénom      | varchar(30) | NO   |     | NULL    |       |
| annéeNaiss  | int(11)     | YES  |     | NULL    |       |
+-------------+-------------+------+-----+---------+-------+
4 rows in set (0.001 sec)
```

1. Déterminer le Schéma (Relationnel) des autres tables.  
2. Que signifie `NULL` ? Est-ce en contradiction avec `Null -> NO` ?  
3. Que signifie `PRI` ? `MUL` ?

## SELECT .. FROM .. et Clauses ORDER BY, DISTINCT, ..

<env>**Rappel de Syntaxe Générale d'un SELECT**</env>

```sql linenums="0"
SELECT [DISTINCT] {colonne1, colonne2,...}
FROM ma_table
[ WHERE condition_recherche ]
[ GROUP BY {nom_col | expr | position} [ASC | DESC] ]
[ HAVING condition ]
[ ORDER BY {nom_col | expr_tri | position} [ASC | DESC] ]
[ LIMIT n ]
```

Les Clauses GROUP BY et HAVING ne seront pas étudiées ici.

### SELECT .. FROM..

Sélectionner certains attributs d'une table (ou bien tous les attributs, en utilisant le caractère `*`).  
Par exemple, pour sélectionner l'attribut `nom` de la Table `Artistes` :  

```sql linenums="0"
MariaDB [Films]> SELECT nom FROM Artiste;
+----------------------+
| nom                  |
+----------------------+
|                      |
|                      |
| A. Fox               |
| Abrams               |
| Adames               |
...
| Zane                 |
| Zeng Li              |
| Ziyi                 |
| Đan Phạm             |
+----------------------+
1094 rows in set (0.008 sec)
```

1. Sélectionner le nom ET et le prénom de tous les Artistes  
```sql linenums="0"
select nom, prénom from Artiste;
```
2. Sélectionner le titre de tous les Films  
```sql linenums="0"
select titre from Film;
```
3. Sélectionner le titre et l'année de tous les Films  
```sql linenums="0"
select titre, année from Film;
```
4. Sélectionner le titre de tous les Films, ainsi que l'année du film et le codePays  
```sql linenums="0"
select titre, codePays from Film;
```

### ORDER BY

Une requête où l'on souhaite filtrer l'ordre des résultats utilise la commande `ORDER BY` :  

```sql linenums="0"
SELECT colonne1, colonne2
FROM ma_table
ORDER BY colonne1 [ASC, DESC], colonne2 [ASC, DESC] [, etc..]
```

*Par défault*, les résultats sont classés par ordre **ascendant/croissant** (sans utiliser ORDER BY, ou bien en l'utilisant avec `ASC`). Il est possible de trier sur dans l'ordre décroissant/descendant avec `DESC`.  

1. Quels sont les noms de familles des Artistes, classés par ordre décroissant (des noms) ?  
```sql linenums="0"
select nom from Artiste order by nom DESC;
```
2. Quelle est la (totalité de tous les attributs de la) table des Artistes, triée par ordre décroissant de l'année de naissance? (les plus jeunes d'abord..)  
```sql linenums="0"
select * from Artiste order by annéeNaiss desc;
```
3. Quels sont les années de production des films (classés par ordre descendant, càd les plus récents d'abord), et leurs titres (classées par ordre ascendant - à égalité d'année)  
```sql linenums="0"
select année, titre from Film order by année desc, titre asc;
```

### DISTINCT

DISTINCT permet de ne PAS retenir les DOUBLONS : cette clause ne retient que les entrées DISTINCTES dans les résultats.

```sql linenums="0"
SELECT DISTINCT ma_colonne
FROM ma_table;
```

1. Quels sont les *différents* genres de tous les Films ? Puis, la même chose, mais classés par ordre ascendant de genre.  
```sql linenums="0"
-- Sans Ordre :
select distinct genre from Film;
-- Avec ordre Ascendant :
select distinct genre from Film order by genre asc;
```
2. Quels sont les *différents* codes Pays de tous les Films ?  
```sql linenums="0"
select distinct codePays from Film;
```
3. Quelles sont les *différentes* années pour lesquelles des Films de la Base de Données ont été tournés ? Puis, la même chose, mais classés par ordre descendant des années (càd les plus récentes d'abord)  
```sql linenums="0"
-- Sans Ordre :
select distinct année from Film;
-- Avec Ordre Descendant :
select distinct année from Film order by année desc;
```
4. Quels sont les différents prénoms des Artistes?  
```sql linenums="0"
select distinct prénom from Artiste;
```

### LIMIT

Pour limiter la taille des (jeux de) résultats, on peut utiliser LIMIT:

```sql linenums="0"
SELECT ma_colonne
FROM ma_table
[..]
LIMIT nombre_entier;
```

1. Quels sont les noms des 10 premiers Artistes ?  
```sql linenums="0"
select nom from Artiste limit 10;
```
2. Quelles sont les 5 premiers genres de films distincts, classés par ordre ascendant?  
```sql linenums="0"
select distinct genre from Film order by genre asc limit 5;
```
3. Quels sont les 7 derniers pays, par ordre de codePays, parmi ceux ayant produit des films?  
```sql linenums="0"
select distinct codePays from Film order by codePays desc limit 7;
```
4. Quels sont dix dernières années pour lesquelles des Films existent dans la base de données (les 10 années les plus récentes?  
```sql linenums="0"
select distinct année from Film order by année desc limit 10;
```

### WHERE

Pour ne retenir que les résultats qui vérifient une certaine `condition` :

```sql linenums="0"
SELECT ma_colonne
FROM ma_table
WHERE condition;
```

Les `conditions` peuvent utiliser des **opérateurs logiques** :  

| Opérateur| Signification | Exemple |
| :-:| :-: | :- |
|`AND`| ET |SELECT nom_colonnes<br/>FROM ma_table<br/>WHERE condition1 AND condition2|
|`OR`| OU |SELECT nom_colonnes<br/>FROM ma_table<br/>WHERE condition1 OR condition2|
|`IN`| APPARTIENT À |SELECT nom_colonne<br/>FROM ma_table<br/>WHERE nom_colonne IN (valeur1, valeur2, ..)|
|`BETWEEN`| EST COMPRIS ENTRE |SELECT nom_colonne<br/>FROM ma_table<br/>WHERE nom_colonne BETWEEN 'valeur1' AND 'valeur2'|
|`LIKE`| suit le modèle.. |SELECT nom_colonne<br/>FROM ma_table<br/>WHERE nom_colonne LIKE modèle<br/><ul><li>Caractères Spéciaux du modèle :<ul><li>`%` : modélise un nombre quelconque de caractères quelconques</li><li>`_` : modélise un unique caractère quelconque</li></ul></li><li>Exemples :<ul><li>`.. LIKE 'a%'` : Commence par un 'a'</li><li>`.. LIKE '%a'` : Termine par un 'a'</li><li>`.. LIKE '%a%'` : Contient un 'a'</li><li>`.. LIKE 'pa%on'` : commence par `pa`, finit par `on`</li></ul></li> |

1. Quels sont les titres de tous les films produits en 2007 ?
```sql linenums="0"
select titre from Film where année=2007;
```
2. Quels sont les noms des artistes dont le nom de famille commence par une lettre après le `R` (inclus) ?  
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where nom>='R';
```
3. Quels sont les titres de tous les films FRancais (le codePays vaut `FR`)
```sql linenums="0"
select titre from Film where codePays="FR";
```
4. Quels sont les titres des 2 premiers films, au sens de l'ordre alphabétique croissant, produits en 2015 ?
```sql linenums="0"
select titre from Film where année=2015 order by titre asc limit 2;
```
5. Quels sont les noms des 10 premiers Artistes, classés par ordre ascendant de nom, dont les noms de famille commencent par une lettre après `V` (inclus) ?  
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where nom>="V" order by nom asc limit 10;
```
6. Quels sont les titres des 3 premiers films de 2018, classés par ordre ascendant de titre ?  
```sql linenums="0"
select titre, année from Film where année=2018 order by année asc, titre asc limit 3;
```
7. Dans la table Artiste, l'idActeur de `Scarlett Johansson` vaut 1245. Quels sont tous les rôles qu'elle a joué?
```sql linenums="0"
select nomRôle from Rôle where idActeur=1245;
```

### AND

L'Opérateur AND signifie ET, impose à deux conditions d'être simultanément vraies pour faire partie du jeux de résultats :  

```sql linenums="0"
SELECT nom_colonnes
FROM ma_table
WHERE condition1 AND condition2
```

1. Quels sont les noms des artistes dont le nom de famille commence par une lettre après le `C` et avant le `E` (inclus) ? (on pourra utiliser `AND`)
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where nom>="C" and nom<="F";
select nom from Artiste where nom between 'C' and 'F';
```
ATTENTION : il faut `nom<="F"` (et pas `nom<="E"`)  
2. Quels sont les noms des artistes dont le nom de famille commence par une lettre avant (ou égal à) 'B' et qui sont nés en 1969 ?  
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where nom<='C' and annéeNaiss=1969;
```
3. Quels sont les titres des Films après 1990 et avant 2002 (inclus) ?  
```sql linenums="0"
select titre from Film where année>=1990 and année <=2002;
select titre, année from Film where année>=1990 and année <=2002;
```

### OR

L'Opérateur OR signifie OU, impose que l'une des conditions soit vraie, *ou l'autre* (indépendamment l'une de l'autre) pour faire partie du jeux de résultats :  

```sql linenums="0"
SELECT nom_colonnes
FROM ma_table
WHERE condition1 OR condition2
```

1. Quels sont les noms des artistes dont le nom de famille commence par une lettre inférieure à `B` (inclus) ou supérieure à `V` (inclus) ?  
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where nom<="C" or nom>="V";
```
2. Quels sont les titres des Films de 1994 et aussi ceux de 2007 ?
```sql linenums="0"
select titre from Film where année=1994 or année=2007;
```

### IN

L'opérateur IN permet de vérifier que les valeurs des résultats APPARTIENNENT À une liste de valeurs entre parenthèses.

```sql linenums="0"
SELECT nom_colonne
FROM ma_table
WHERE nom_colonne IN ( valeur1, valeur2, valeur3, ... )
```

1. Quelles sont les titres des films des années 1989, 1990, 1991 ou 1995
```sql linenums="0"
select titre from Film where année in (1989, 1990, 1991, 1995);
```
2. Quelles sont les noms des Artistes nés en 1985, 1992, 1993, ou 1994
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where annéeNaiss in (1985, 1992, 1993, 1994);
```

### BETWEEN

L'opérateur BETWEEN permet de vérifier que les valeurs des résultats sont COMPRISES ENTRE deux valeurs.

```sql linenums="0"
SELECT nom_colonne
FROM ma_table
WHERE nom_colonne BETWEEN valeur1 AND valeur2
```

1. Quelles sont les noms des Artistes dont les noms sont compris entre `Stewart` et `Stowe`?
```sql linenums="0"
select nom from Artiste where nom between 'Stewart' and 'Stowe';
```
2. Quelles sont les titres des Films tournées entre 1995 (inclus) et 2004 (inclus) ?
```sql linenums="0"
select titre from Film where année between 1994 and 2004;
```

### LIKE

1. Quels sont les noms des artistes dont le nom :

    * contient la lettre `D` ?  
    ```sql linenums="0"
    select nom from Artiste where nom like '%D%';
    ```
    * commence par la lettre `D` ?  
    ```sql linenums="0"
    select nom from Artiste where nom like 'D%';
    ```
    * termine par la lettre `D` ?  
    ```sql linenums="0"
    select nom from Artiste where nom like '%D';
    ```
    * commence par la lettre `D` ou `E` ?  
    ```sql linenums="0"
    select nom from Artiste where (nom like 'D%') or (nom like 'E%');
    ```
    * commence par une lettre comprise entre `R` et `T` ?  
    ```sql linenums="0"
    select nom from Artiste where (nom>="R" and nom<="U");
    ```
2. Quels sont les titres et leur année précise, des films des années 1990's ?
```sql linenums="0"
select titre,année from Film where année like '199%';
```
3. Quels sont les titres et le genre de tous les fims dont le genre est 'Action ' ou 'Aventure' (Aide : il n'y a pas d'autre genre commençant par la lettre 'A')
```sql linenums="0"
select titre,genre from Film where genre like 'A%';
```
4. Quels sont les titres exacts des films dont le titre contient 'Kill Bill' ?
```sql linenums="0"
select titre from Film where titre like 'Kill Bill%';
```
5. Quels sont les titres de tous les films dont le titre contient 'Star' ?
```sql linenums="0"
select titre from Film where titre like '%Star%';
```

### IS NULL, IS NOT NULL

Pour filtrer les résultats où les champs d’une colonne sont à NULL il convient d’utiliser la syntaxe suivante:

```sql linenums="0"
SELECT ma_colonne
FROM ma_table
WHERE nom_colonne IS NULL
```

**A l'inverse** pour filtrer les résultats et obtenir uniquement les enregistrements qui ne sont pas null, il convient d’utiliser la syntaxe suivante :

```sql linenums="0"
SELECT ma_colonne
FROM ma_table
WHERE nom_colonne IS NOT NULL
```

La table Artiste n'est pas complète : Certains Artistes ont une année de naissance qui n'est pas rensignée : elle vaut NULL.

1. Quels sont les noms et prénoms (et annéeNaiss) des artistes ayant une année de Naissance définie à NULL?
```sql linenums="0"
select nom, prénom, annéeNaiss from Artiste where annéeNaiss IS NULL;
```
2. Quels sont les artistes ayant une année de Naissance correctement définie?
```sql linenums="0"
select nom, prénom, annéeNaiss from Artiste where annéeNaiss IS NOT NULL;
```

## Fonctions d'Agrégation

### COUNT

COUNT() compte le nombre de résultats :  

```sql linenums="0"
SELECT COUNT(nom_colonne)
FROM ma_table
```

1. Quel est le nombre total de Films dans la Base de Données?  
```sql linenums="0"
select count(*) from Film;
```
2. Quel est le nombre total d'Artistes dans la Base de Données?  
```sql linenums="0"
select count(*) from Artiste;
```
3. Quel est le nombre de genres de films distincts?  
```sql linenums="0"
select count(distinct genre) from Film;
```
ATTENTION : La syntaxe suivante est FAUSSE :  
```sql linenums="0"
select distinct count(genre) from Film;
```
En effet : elle compte le nombre de genres en tout (avec prise en compte des doublons de genres : il y en a 233), PUIS recherche toutes les réponses distinctes parmi une réponse --> une seule ligne contenant la réponse 233.

4. Combien de Films en tout dont le genre soit `Action`?
```sql linenums="0"
select count(titre) from Film where genre='Action';
```
5. Combien d'Artistes en tout dont le prénom soit `William`?
```sql linenums="0"
select count(prénom) from Artiste where prénom='William';
```
6. Combien de Films FRançais (codePays='FR') en tout ?
```sql linenums="0"
select count(titre) from Film where codePays='FR';
```

### SUM

SUM() fait la somme de toutes les valeurs d'une colonne :  

```sql linenums="0"
SELECT SUM(nom_colonne)
FROM ma_table
```

1. Quelle est la somme de toutes les notes de tous les films de la base?  
```sql linenums="0"
select sum(note) from Notation;
```
2. Quelle est la somme de toutes les années de tous les films de la base?  
```sql linenums="0"
select sum(année) from Film;
```

### AVG pour AVERAGE

AVG() calcule la moyenne des valeurs dans une colonne de résultats :  

```sql linenums="0"
SELECT AVG(nom_colonne)
FROM ma_table
```

1. En quelle année, en moyenne, un film de la base a-t-il été produit ?  
```sql linenums="0"
select AVG(année) from Film;
```
2. En quelle année, en moyenne, est né un Artiste de la base?  
```sql linenums="0"
select AVG(annéeNaiss) from Artiste;
```

### MAX

MAX() renvoie la valeur maximum dans une colonne de résultats :  

```sql linenums="0"
SELECT MAX(nom_colonne)
FROM ma_table
```

1. Quel est la meilleure note obtenue par un film de la base?  
```sql linenums="0"
select max(note) from Notation;
```
2. Quelle est l'année la plus récente de production d'un film?  
```sql linenums="0"
select max(année) from Film;
```

### MIN

MIN() renvoie la valeur minimale dans une colonne de résultats :  

```sql linenums="0"
SELECT MIN(nom_colonne)
FROM ma_table
```

1. Quel est est la plus mauvaise note obtenue par un film de la base?  
```sql linenums="0"
select min(note) from Notation;
```
2. Quelle est l'année la plus ancienne de production d'un film?  
```sql linenums="0"
select min(année) from Film;
```

## JOIN - JOINTURES

Le principe des jointures entre deux tables, est basé sur une (ou des) **conditions** `ON ..` devant être vérifiées par un (ou plusieurs) attributs de l'une des tables comparés avec un (ou des) attributs de l'autre table. Classiquement, mais non obligatoirement, il s'agit de faire correspondre un attribut de l'un (une clé primaire), avec l'attribut correspondant de l'autre table (une clé étrangère).

### INNER JOIN

La jointure interne appelée `INNER JOIN`, ou simplement `JOIN` sur MariaDB, quelquefois EQUIJOIN, renvoie les enregistrements/lignes de la table de gauche (table1) pour lesquels il existe au moins un enregistrement/ligne dans la table de droite (table2) correspondant (à la *condition* `ON`..).  
:warning: **Aucune ligne du résultat d'une jointure interne ne contient donc de NULL**.

![](inner-join.svg){.center}

<center>
<b>INNER JOIN - JOINTURE INTERNE</b>
</center>

```sql linenums="0"
SELECT colonne1, colonne2, ..
FROM table1
INNER JOIN table2 ON table1.id = table2.fk_id
```

Syntaxe Alternative

```sql linenums="0"
SELECT *
FROM table1
INNER JOIN table2
WHERE table1.id = table2.fk_id
```

1. Quels sont (toutes) les informations sur tous les films et les noms des Réalisateurs les ayant réalisés?
```sql linenums="0"
select * from Film inner join Artiste on Film.idRéalisateur = Artiste.idArtiste;
```
2. Quels sont (uniquement) les titres des films et les noms des Réalisateurs les ayant réalisés?
```sql linenums="0"
select titre,nom from Film inner join Artiste on Film.idRéalisateur = Artiste.idArtiste;
```
3. Quels sont (uniquement) les titres des films et les noms des Réalisateurs les ayant réalisés, classés par ordre croissant des réalisateurs? par ordre de Films ?
```sql linenums="0"
select titre,nom from Film inner join Artiste on Film.idRéalisateur = Artiste.idArtiste order by nom asc;
select titre,nom from Film inner join Artiste on Film.idRéalisateur = Artiste.idArtiste order by titre asc;
```
4. Quels sont tous les noms et prénom de chaque acteur, et tous les noms de rôles qu'ils ont joué ?
```sql linenums="0"
select nom, prénom, nomRôle from Artiste inner join Rôle on idArtiste=idActeur;
```
5. Quels sont tous les **ids** de films, avec les noms et prénoms de chaque acteur qui y jouent, et les rôles correspondant ?
Idem que 4, mais en commençant par les id de films correspondants ?
```sql linenums="0"
select idFilm, nom, prénom, nomRôle from Artiste inner join Rôle on idArtiste=idActeur;
```
6. Quels sont tous les Rôles par Film, classés par ordre croissant d'idFilm?
```sql linenums="0"
select nomRôle, Film.idFilm from Rôle inner join Film on Rôle.idFilm=Film.idFilm order by Film.idFilm asc;
```
7. En sachant que le film `Fargo` admet un `idFilm` qui vaut 275 dans la table Film. Quelles sont tous les rôles de ce film?
```sql linenums="0"
select nomRôle from Film inner join Rôle on Film.idFilm=Rôle.idFilm where Film.idFilm=275;
```
8. Quels sont tous les titres de films, et les rôles de `Scarlett Johansson` dont l'id est 1245?
```sql linenums="0"
select titre, nomRôle from Rôle inner join Film on Film.idFilm=Rôle.idFilm where idActeur=1245;
```
9. :rocket: :rocket: (:warning: double jointure :warning:) Quels sont tous les **noms** de films, avec les noms et prénoms de chaque acteur qui y jouent, et les noms des rôles correspondant. Vous devriez voir quelque chose comme ceci:  
```sql linenums="0"
+-----------------------+--------+----------+----------------------+
| titre                 | nom    | prénom   | nomRôle              |
+-----------------------+--------+----------+----------------------+
| La Guerre des étoiles | Hamill | Mark     | Luke Skywalker       |
| La Guerre des étoiles | Ford   | Harrison | Han Solo             |
| La Guerre des étoiles | Fisher | Carrie   | Princess Leia Organa |
...
+-----------------------+--------+----------+----------------------+
```

```sql linenums="0"
select titre, nom, prénom, nomRôle from Artiste inner join Rôle on idArtiste=idActeur inner join Film on Rôle.idFilm=Film.idFilm;
```
10. :rocket: :rocket: (:warning: double jointure :warning:) Quels sont tous les titres de Films dans lesquels a joué `Brad Pitt`, et les noms de ses Rôles correspondant, classés par ordre croissant de titre de films?  
Vous devriez voir quelque chose comme ceci :  

```sql linenums="0"
+----------------------+------------------------------------------+
| titre                | nomRôle                                  |
+----------------------+------------------------------------------+
| Babel                | Richard Jones                            |
| Fight Club           | Tyler Durden                             |
..
```

```sql linenums="0"
select titre, nomRôle from Artiste  inner join Rôle on idArtiste=idActeur inner join Film on Rôle.idFilm=Film.idFilm where nom like '%pitt%' order by titre asc;
```
Est-ce possible de personnaliser l'entête `nomRôle` en `nom des Rôles de Brad Pitt`? Et si OUI, comment? Vous devriez voir quelque chose comme ceci :  
```sql linenums="0"
+----------------------+------------------------------------------+
| titre                | nom des Rôles de Brad Pitt               |
+----------------------+------------------------------------------+
| Babel                | Richard Jones                            |
| Fight Club           | Tyler Durden                             |
..
```

### LEFT (OUTER) JOIN

La <rb>Jointure Externe Gauche</rb>, ou <rb>LEFT JOIN</rb>, ou <rb>LEFT OUTER JOIN</rb>, permet de renvoyer tous les enregistrements/lignes de la table de gauche (table1), même s’ils n’ont pas de correspondance dans la table de droite (table2). :warning: **Dans une jointure (externe) gauche, les lignes de la table de droite sans correspondance vaudront toutes NULL**.

![](left-join.svg){.center}

<center>
<b>LEFT (OUTER) JOIN - JOINTURE (EXTERNE) GAUCHE</b>
</center>

```sql linenums="0"
SELECT colonne1, colonne2, ..
FROM table1
LEFT JOIN table2 ON table1.id = table2.fk_id
```

Syntaxe Alternative :  

```sql linenums="0"
SELECT colonne1, colonne2, ..
FROM table1
LEFT OUTER JOIN table2 ON table1.id = table2.fk_id
```

1. Quels sont les titres et années de productions de films et les noms des artistes nés la même année, classés par ordre croissant des années des films ? (on acceptera comme résultat les années de production de films pour lesquelles aucun acteur n'est né)
```sql linenums="0"
select titre, année, nom, prénom, annéeNaiss from Film left join Artiste on Film.année=Artiste.annéeNaiss;
```
2. Quels sont tous les codes de Pays et leurs titres de films associés, y compris les codes pays n'ayant produit aucun film ?
```sql linenums="0"
select code, titre from Pays left join Film on Pays.code=Film.codePays;
```
3. On souhaite obtenir/déduire les idArtiste, nom et prénom des artistes qui ne sont pas des Réalisateurs? Quelle jointure **gauche** sur la table Artiste affiche un jeu de résultats commençant par les résultats ci-dessous ?  
```sql linenums="0"
+-----------+----------------------+---------------+----------------+
| idArtiste | nom                  | prénom        | idRéalisateur  |
+-----------+----------------------+---------------+----------------+
|     37131 |                      | Bourvil       |           NULL |
|     29427 |                      | Terry-Thomas  |           NULL |
|      2535 | A. Fox               | Vivica        |           NULL |
|     15344 | Abrams               | J.J.          |          15344 |
|     15344 | Abrams               | J.J.          |          15344 |
...
```
```sql linenums="0"
select idArtiste, nom, prénom, idRéalisateur from Artiste left join Film on idArtiste=idRéalisateur;
```
4. (En déduire une requête avec jointure gauche modifiée pour savoir) Quels sont les idArtiste, nom et prénom des Artistes qui ne sont pas des Réalisateurs?
```sql linenums="0"
select idArtiste, nom, prénom, idRéalisateur from Artiste left join Film on idArtiste=idRéalisateur where idRéalisateur is null;
```
5. (En déduire une jointure externe gauche, ou une jointure interne, permettant de savoir) Quels sont les idArtiste, nom et prénom des Artistes qui sont aussi des Réalisateurs?  
```sql linenums="0"
-- avec une jointure externe gauche :
select idArtiste, nom, prénom, idRéalisateur from Artiste left join Film on idArtiste=idRéalisateur where idRéalisateur is not null;
-- ou bien, avec une jointure interne :
select idRéalisateur, nom, prénom from Film join Artiste on Film.idRéalisateur=Artiste.idArtiste;
```

### RIGHT (OUTER) JOIN

La <rb>Jointure Externe Droite</rb>, ou <rb>RIGHT JOIN</rb>, ou <rb>RIGHT OUTER JOIN</rb>, permet de renvoyer tous les enregistrements/lignes de la table de droite (table2), même s’il n’y a pas de correspondance dans la table de gauche (table1). :warning: **Dans une jointure (externe) droite, les lignes de la table de gauche sans correspondance vaudront toutes NULL**.

![](right-join.svg){.center}

<center>
<b>RIGHT (OUTER) JOIN - JOINTURE (EXTERNE) DROITE</b>
</center>

```sql linenums="0"
SELECT colonne1, colonne2, ..
FROM table1
RIGHT JOIN table2 ON table1.id = table2.fk_id
```

Syntaxe Alternative :  

```sql linenums="0"
SELECT colonne1, colonne2, ..
FROM table1
RIGHT OUTER JOIN table2 ON table1.id = table2.fk_id
```

1. Quels sont tous les titres de films, et leurs codes de Pays associés, y compris les codes pays n'ayant produit aucun film ?
```sql linenums="0"
select titre, code from Film right join Pays on Pays.code=Film.codePays;
```
2. On souhaite obtenir/déduire les idArtiste, nom et prénom des artistes qui ne sont pas des Réalisateurs? Quelle jointure **droite** sur la table Artiste affiche un jeu de résultats commençant par les résultats ci-dessous ?  
```sql linenums="0"
+----------------+-----------+----------------------+---------------+
| idRéalisateur  | idArtiste | nom                  | prénom        |
+----------------+-----------+----------------------+---------------+
|           NULL |     37131 |                      | Bourvil       |
|           NULL |     29427 |                      | Terry-Thomas  |
|           NULL |      2535 | A. Fox               | Vivica        |
|          15344 |     15344 | Abrams               | J.J.          |
|          15344 |     15344 | Abrams               | J.J.          |
...
```
3. (En déduire une requête avec jointure droite modifiée pour savoir) Quels sont les idArtiste, nom et prénom des Artistes qui ne sont pas des Réalisateurs? (la requête)
```sql linenums="0"
select idRéalisateur, idArtiste, nom, prénom from Film right join Artiste on idArtiste=idRéalisateur where idRéalisateur is null;
```
4. (En déduire une jointure externe droite, ou une jointure interne, permettant de savoir) Quels sont les idArtiste, nom et prénom des Artistes qui sont aussi des Réalisateurs?  
```sql linenums="0"
-- avec une jointure externe droite :
select idRéalisateur, idArtiste, nom, prénom from Film right join Artiste on idArtiste=idRéalisateur where idRéalisateur is not null;
-- ou bien, avec une jointure interne :
select idRéalisateur, nom, prénom from Film join Artiste on Film.idRéalisateur=Artiste.idArtiste;
```

## UPDATE

L'instruction UPDATE permet la mise à jour/modification d'enregistrement déjà existants :  

```sql linenums="0"
UPDATE table
SET colonne_1 = 'valeur 1', colonne_2 = 'valeur 2', colonne_3 = 'valeur 3'
WHERE condition
```

Cette syntaxe permet d’attribuer une nouvelle valeur à la colonne nom_colonne_1 pour les lignes qui respectent la condition stipulé avec WHERE.

1. Grâce à des requêtes séparées, Modifier le titre des Films contenant la chaîne `Kill Bill`, de sorte que ceux-ci soient modifiés comme suit:  

    * `Kill Bill : Volume 1` --> est renommé en --> `Kill Bill 1`
    * `Kill Bill : Volume 2` --> est renommé en --> `Kill Bill 2`

    <env>Solution 1</env>
    
    ```sql linenums="0"
    update Film set titre='Kill Bill 1' where titre='Kill Bill : Volume 1';
    update Film set titre='Kill Bill 2' where titre='Kill Bill : Volume 2';
    ```
<env>Solution 2 (alternative)</env> En général, on préfère utiliser plutôt l'**idFilm** Unique du film :  

    ```sql linenums="0"
    -- On récupère les deux idFilms :
    select titre, idFilm from Film where titre like 'Kill Bill%';
    +----------------------+--------+
    | titre                | idFilm |
    +----------------------+--------+
    | Kill Bill : Volume 1 |     24 |
    | Kill Bill : Volume 2 |    393 |
    +----------------------+--------+
    -- On met à jour les deux enregistrements :
    update Film set titre='Kill Bill 1' where idFilm=24;
    update Film set titre='Kill Bill 2' where idFilm=393;
    -- Puis, on vérifie la prise en compte des modifications :
    select titre, idFilm from Film where titre like 'Kill Bill%';
    +-------------+--------+
    | titre       | idFilm |
    +-------------+--------+
    | Kill Bill 1 |     24 |
    | Kill Bill 2 |    393 |
    +-------------+--------+
    ```
2. La table `Artiste` est incomplète : certains Artistes ne bénéficient pas d'une année de naissance correcte (leur `annéeNaiss` vaut NULL). Grâce à une requête, Lister tous les Artistes dans cette situation. Chercher sur internet une année de naissance pour l'un d'entre eux, par exemple `Paul Amiot` dont l'`annéeNaiss` vaut <rb>1886</rb>. Mettre à jour la base de données pour cet artiste. Et quelques autres.
```sql linenums="0"
-- Lister Tous les Artistes ayant une annéeNaiss définie à NULL
select nom, prénom, idArtiste, annéeNaiss from Artiste where annéeNaiss IS NULL;

+------------------+--------------+-----------+-------------+
| nom              | prénom       | idArtiste | annéeNaiss  |
+------------------+--------------+-----------+-------------+
...
| Amiot            | Paul         |     32101 |        NULL |
..
+------------------+--------------+-----------+-------------+

-- Mettre à jour l'année de naissance de Paul Amiot
update Artiste set annéeNaiss=1886 where idArtiste=32101;
```

3. L'Artiste `David REY` a son nom de famille écrit en majuscules dans la table Artiste. Modifier son nom pour qu'il devienne `Rey`
```sql linenums="0"
-- On récupềre l'iArtiste de David REY, en vérifiant que son annéeNaiss est bien NULL pour le moment
select nom, prénom, idArtiste, annéeNaiss from Artiste where annéeNaiss IS NULL;
+------------------+--------------+-----------+-------------+
| nom              | prénom       | idArtiste | annéeNaiss  |
+------------------+--------------+-----------+-------------+
..
| REY              | David        |   2045567 |        NULL |
..
+------------------+--------------+-----------+-------------+

-- On effectue la modification :
update Artiste set nom='Rey' where idArtiste=2045567;

-- On vérifie :
select nom, prénom, idArtiste, annéeNaiss from Artiste where annéeNaiss IS NULL;
+------------------+--------------+-----------+-------------+
| nom              | prénom       | idArtiste | annéeNaiss  |
+------------------+--------------+-----------+-------------+
..
| Rey              | David        |   2045567 |        NULL |
..
+------------------+--------------+-----------+-------------+
```

## INSERT

L’insertion de données dans une table s’effectue à l’aide de la commande INSERT INTO. Une seule ligne, ou plusieurs d'un coup peuvent être ajoutées.

### Syntaxe pour ajouter une seule ligne

```sql linenums="0"
INSERT INTO ma_table (nom_colonne_1, nom_colonne_2, ...)
VALUES ('valeur1', 'valeur2', ...)
```

**Remarque :** Il est possible de ne pas renseigner toutes les colonnes. De plus, l’ordre des colonnes n’est pas important.

### Syntaxe pour ajouter plusieurs lignes simultanément

```sql linenums="0"
INSERT INTO ma_table (nom_colonne_1, nom_colonne_2, ...)
VALUES
('valeur1', 'valeur2', ...)
('valeur3', 'valeur4', ...)
('valeur5', 'valeur6', ...)
```

### Ajouter quelques films récents

Le film 'Dont't Look Up : Déni Cosmique", sorti en 2021, dont le réalisateur/artiste est `Adam McKay` n'est pas dans la base, par contre ce réalisateur appartient déjà à la table artiste.

1. Quel est l'**idArtiste** de `Adam McKay` ?
```sql linenums="0"
select * from Artiste where nom="McKay";
+-----------+-------+---------+-------------+
| idArtiste | nom   | prénom  | annéeNaiss  |
+-----------+-------+---------+-------------+
|     55710 | McKay | Adam    |        1968 |
+-----------+-------+---------+-------------+
```

2. Dans la table Film, ajouter le film `Don't Look Up : Déni Cosmique` avec les informations suivantes[^3] (tirées de [cette page](https://www.senscritique.com/film/don_t_look_up_deni_cosmique/41371853) du site [Sens Critique](https://www.senscritique.com/film/)) :  

    * `idFilm` : 500000
    * `titre` : Don't Look Up : Déni Cosmique
    * `année` : 2021
    * `idRéalisateur` : 55710
    * `genre` : Science-Fiction
    * `résumé` : Deux piètres astronomes s'embarquent dans une gigantesque tournée médiatique pour prévenir l'humanité qu'une comète se dirige vers la Terre et s'apprête à la détruire. 
    * `codePays` : US
```sql linenums="0"
insert into Film (idFilm, titre, année, idRéalisateur, genre, résumé, codePays)
values (500000, "Don't Look Up : Déni Cosmique", 2021, 55710, "Science-Fiction", "Deux piètres astronomes s'embarquent dans une gigantesque tournée médiatique pour prévenir l'humanité qu'une comète se dirige vers la Terre et s'apprête à la détruire.", "US");
```

3. Dans la table Film, ajouter deux ou trois films très récents (après 2019 pour éviter les doublons). On pourra s'inspirer des critiques du site Sens Critique pour les résumés. Idéalement les Réalisateurs existent déjà dans la base (pour éviter devoir gérer plusieurs problèmes)

4. Dans la table Artiste, ajouter les réalisateurs suivants, avec les informations suivantes :

    * `idArtiste`: 2050100
    * `nom` : Kervern
    * `prénom` : Gustave
    * `annéeNaiss` : 1962

    et

    * `idArtiste`: 2050200
    * `nom` : Délépine
    * `prénom` : Benoît
    * `annéeNaiss` : 1958

## DELETE

La commande DELETE en SQL permet de supprimer des lignes dans une table.

```sql linenums="0"
DELETE FROM ma_table
WHERE condition
```

1. Dans la table Film, supprimer le film `Don't Look Up : Déni Cosmique` ajouté précédemment
```sql linenums="0"
delete from Film where idFilm=500000;
```
2. Dans la table Artiste, supprimer le réalisteur Gustave Kervern ajouté précédemment
```sql linenums="0"
delete from Artiste where idArtiste=2050100;
```

## Références

[^1]: La base de Données `Films.sql` proposée dans ce TD est issue de [http://webscope.bdpedia.fr](http://webscope.bdpedia.fr)
[^2]: [SQL.sh : Ce site référence les Syntaxes des Requêtes et Clauses SQL Usuelles](https://sql.sh/)
[^3]: [Sens Critique](https://www.senscritique.com/film/) : Un site qui référence des critiques de films